<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>向死而生</title>
    <link href="/2022/12/17/%E5%90%91%E6%AD%BB%E8%80%8C%E7%94%9F/"/>
    <url>/2022/12/17/%E5%90%91%E6%AD%BB%E8%80%8C%E7%94%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><img src="/2022/12/17/%E5%90%91%E6%AD%BB%E8%80%8C%E7%94%9F/640-20230211023423859.jpeg" class=""><p><strong>直面我们终有一死的事实。</strong></p><p>乔布斯说过：“如果今天是我生命的最后一天，那些原本今天要做的事情我还想去做吗？”。这是乔布斯在05年斯坦福演讲上的一句话。以前听这句话的时候，觉得很有启发性，但是听了之后，觉得没有可操作性，难以落地到现实中，而且对于这句话的理解，也始终比较浅显。更觉得这是一句鸡汤味儿甚浓的话。</p><p>我们每个人在谈论死亡的时候，总感觉这是一件遥不可及的事情，很多时候与自己无关。就像美国作家威廉·萨洛扬说的：“每个人都会死，但是我总以为自己并不会。”这句话初次听起来，感到非常好笑，但是越想这句话，就越觉得这句话的指向那背后不曾与人道的大部分人的思维悖论。</p><h4 id="理解死亡">理解死亡</h4><p>对于理解我们的死亡，是一件非常需要时间的事情，甚至还需要某种偶然的机遇。如果你不曾被命运之神“意外”的判定过“死刑”，如果你不曾面临过身边最亲近的人因而死亡而永远与你远去，你对于死亡的感知，可能都只是停留在“理性”认知层面上的。当谈论死亡的时候，和你在谈论今天的天气如何，今天的股票如何，今天中午吃的饭如何，可能并无二致。说完之后，我们可能还是会该干什么干什么。我们其实是把自己排除在死亡之外的，就像萨洛扬说的那样“总以为自己不会死”。</p><p>当我真正的意识到，我自己的死亡是一件最本己的事情，是任何人都不能替代的事情。**认识到我自己只能“亲自去死”，而且我还不知道死亡什么时候到来的时候。**而这，我就产生一种生命的紧迫感，感觉到死亡是一件随时可能到来的事情。就像达摩克利斯之剑一样，随时悬琳在我们的头上。</p><p>当我们进入到这种状态的时候，也就是真正认识到死亡的时候，它会给我们带来一种难以名状的情绪。海德格尔称之为“Angst”^1。</p><p>这里的“Angst”，我们以中文的“畏”代称。和我们平时所说的“怕”有一些不同。“怕”一般会有具体的对象，而这里的“畏”其实是没有具体的对象，而是一种对弥漫性情绪的描述。我试着描述一下这种感觉。感觉像是一种当你孤身一人掉入到太空深处处，在那里什么都没有，一切都死气沉沉，在那里没有任何的波动，一切都毫无波澜，你身体飘无定所，没有任何的东西可以让你抓住，没有任何东西可以给你依靠。</p><p>海德格尔用一个“回家”的比喻来解释“畏”。</p><ul><li><strong>“沉沦”的常人状态</strong>，就好像我们舒舒服服地待在家里，是一种安定自信的感觉。</li><li><strong>“畏”的状态</strong>，是熟悉的周围世界崩溃了，家变成了一堆瓦砾，我们变成了孤零零的个体，一种茫然失所的感觉。</li></ul><p><strong>“畏”的情绪转瞬而逝，我们可能依然回归沉沦，也可能成为我们脱离沉沦生存，迈向本真生存的第一步，唤起我们的“良知”。</strong></p><h4 id="良知">良知</h4><p>良知，并非我们平常意义理解上的良好品德或者道德的意味。在这里主要是指：能够清楚地看到，我们自己是区别于他人的个体，应该遵从自己最本己的诉求，反思自己之前的沉沦。</p><p>在良知的推动下，我们会转变自己的人生态度，按照死亡悬临在头上的意识去行动，去安排自己的生活。而这就是海德格尔所说的“本真的生活”。</p><h4 id="本真的生活">本真的生活</h4><ul><li>本真的生活，到底是什么样子的？是不是一定很美好？一定是快乐的？容易的？首先这个答案肯定是否定的。本身的生活，首先是充满不确定的、困难和痛苦的。“良知”呼唤出来的不是某个可以事先确定的行动，而是直面虚无的勇气，鼓励我们要超越“常人”的外在限制，直面我们生存的各种可能性。</li><li>这种勇气要求我们带着决断去选择，并采取行动，并且为我们的行动负责。<strong>当个体性需要做出“决断”的时候，这没有让人的选择变得更加容易，反而让选择变得更加困难。</strong></li><li>当我们沉沦在“常人”之中时，可能性的数量可能被周围的人大大减少了、选择的难度被大大降低了。一旦面对“本真的生活”，这些可能性就被敞开了，这些限制也被大大降低了。<strong>“本真的生活”意味着 我们要面对选择的「开放性」和「紧迫性」。</strong></li><li>人之为人就在于面对可能性，可以做出各种不同的选择。而这就是海德格尔所强调的“可能性高于现实性”。</li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>海德格尔</tag>
      
      <tag>存在主义</tag>
      
      <tag>自我探索</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Web3世界的入口</title>
    <link href="/2022/10/31/Web3%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3/"/>
    <url>/2022/10/31/Web3%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>钱包是进入web3或者crypto世界的一把钥匙。一个刚刚进入到这个全新世界的人，最开始接触的第一个应用应该就是wallet了。我也是如此。想起第一次在小狐狸生成自己钱包的体验，第一次从小狐狸给别人进行转账的体验，这些都是让我印象深刻。对于很多web3的产品，也不再是需要你用邮箱或者手机注册账号，只需要链接你的钱包，就可以正常使用他们的产品了。</p><h2 id="EOA-钱包">EOA 钱包</h2><p>EOA钱包（externally owned account）又叫做外部账户。这是目前最主流的钱包，是用户通过私钥直接控制账户的钱包。其中钱包账户的创建过程是这样的，通过随机数生成私钥、然后根据私钥计算出公钥、根据公钥计算出地址的方式。</p><img src="/2022/10/31/Web3%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3/640-20230211023153172.png" class="" title="私钥、公钥和账户地址的生成关系"><p>钱包私钥，是你自己掌控你资产的唯一的钥匙（基于非对称加密技术进行保证）。如果没有钱包的私钥，没有任何人能够动用这个钱包的资产，你是这个钱包资产的唯一拥有者。但是如果私钥一旦丢失，一切都将万劫不复。没有人可以帮你追回，没有人可以帮你保管。另外，在现实世界里，有太多资产损失的case，有私钥被盗，而导致加密资产被盗，也有因为不记得私钥，而加密资产永沉大海。</p><h2 id="智能合约钱包">智能合约钱包</h2><p>智能合约钱包，顾名思义，是基于智能合约的钱包。因为智能合约钱包是其代码控制，因此可以通过对代码的编写，实现任意的逻辑。</p><p>因而智能合约钱包就可以表达很多的功能。比如：密钥的恢复。在传统的EOA钱包中，如果密钥一旦丢失，那么这个钱包就无法追回，这就会导致钱包的资产就永远损失。这种绝对刚性的安全，导致钱包的唯一安全性就是：你要永远记住的你的钱包密钥，且密钥不能被其他人知晓。在智能合约钱包中，你就可以通过编写合约代码新增密钥恢复的功能。*比如，当你忘记密码的时候，现在现在很多中心化的平台中，会让你回答在注册账号的时候，预先找回密码的安全问题，一旦你回答的问题和起初设置的问题是匹配的，那么就能够恢复之前的密钥。*同理，在智能合约也能够同样实现这样的功能。只不过这个回答的问题，是需要你提前编写到智能合约中的。</p><p>当然智能合约钱包，也必然存在其他智能合约同样的问题。智能合约一旦部署，想要去更改就是很难的事情。但是代码总是可能会存在错误，因此智能合约的漏洞往往会导致资产的永久损失。智能合约是基于某种链进行开发和部署的，也就意味着合约和公链系统是绑定的。因此智能合约钱包也同样会存在这样的问题，反映到钱包上，就是难以支持多链。现在几乎所有的智能钱包都支持EVM链。</p><h2 id="MPC钱包">MPC钱包</h2><p>MPC钱包（Multi-Party Computation）,简单来讲就是把原来的EOA私钥拆分成多份（被拆分成的每一份私钥，以下称为私钥分片），每份由不同的主体进行保管。到需要的时候，每个单独的主体就可以用各自的私钥分片对某一笔交易进行分别签名，只有签名足够了，才能够成功发起一笔交易。（比如下图所示：）</p><img src="/2022/10/31/Web3%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%85%A5%E5%8F%A3/640-20230211023153194.png" class="" title="MPC-三方签名方案示意图"><p>MPC的钱包可以解决私钥分片被盗的问题，如果你的私钥被盗，但是盗取者只掌握了其中一份私钥分片，因此也无法对钱包的资产进行转移。另外如果你发现自己的私钥分片丢失或者被盗了，MPC也可以对私钥分片重新刷新：从而将新的私钥分片来替换，之前每一个人手中原有的私钥分片。</p><p>钱包作为用户进入Web3产品的唯一入口，也是掌管Web3资产的重要工具，同时也代表着用户在Web3世界的唯一身份。钱包的产品也一直在推陈出新。如果从Web2的发展历史来看，关于用户入口的争夺永远没有停息过。那么钱包作为把持Web3世界的入口，必定有潜力还会发展出更多的产品，构建出一个超级生态。</p><p>参考文献：</p><ol><li><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/16956">简析账户抽象和 EIP-4337：未来智能合约钱包落地情况如何？</a></li><li><a href="https://www.binance.com/zh-CN/news/top/7248497">钱包2.0时代：MPC钱包 vs 智能合约钱包</a></li><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1DLFrDfSphGDzl1OSgl1og">A&amp;T View: 低门槛钱包——大众大规模采用Web3应用的必要工具</a></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>钱包</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我祝你不幸且痛苦(I Wish You Bad Luck)</title>
    <link href="/2022/10/21/%E6%88%91%E7%A5%9D%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%B9%B8%E4%B8%94%E7%97%9B%E8%8B%A6-I-Wish-You-Bad-Luck/"/>
    <url>/2022/10/21/%E6%88%91%E7%A5%9D%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E5%B9%B8%E4%B8%94%E7%97%9B%E8%8B%A6-I-Wish-You-Bad-Luck/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>这是一段特殊的祝福。</p><p>是美国首席大法官罗伯茨（John G. Roberts Jr）在儿子初中毕业典礼上的发言的一部分内容。我自己今天听别人读起的时候，非常感动，甚至感受一种强大的支持和力量。因此想要把这部分内容摘抄下来，记录到我的公众号里。</p><p>如果感兴趣的朋友，甚至可以在<strong>B 站网站</strong>[1]上看到完整的视频。</p><blockquote><p>在未来很多年中，时不时的，</p><p>我祝你被不公正地对待，</p><p>这样你会知道公正的价值。</p><p>From time to time in the years to come,</p><p>I hope you will be treated unfairly,</p><p>So that you will come to know the value of justice.</p><p>我祝你遭受背叛，</p><p>那样你才会感受到忠诚的重要。</p><p>I hope that you will suffer betrayal</p><p>Because that will teach you the importance of loyalty.</p><p>很抱歉我这么说。</p><p>但是我还是要祝你时不时感到孤独，</p><p>因而你不会把朋友当做理所当然。</p><p>Sorry to say, but I hope you will be lonely from time to time,</p><p>so that you don’t take friends for granted.</p><p>我再次祝你有时有坏运气，</p><p>这样你就会意识到概率和运气在人生中扮演的角色，</p><p>并理解你的成功并非命中注定，</p><p>别人的失败也不是天经地义。</p><p>I wish you bad luck, again, from time to time</p><p>So that you will be conscious of the role of chance in life</p><p>And understand that your success is not completely deserved</p><p>And that the failure of others is not completely deserved either.</p><p>当你偶尔遭遇失败时，</p><p>希望你的对手会因为你的失败而幸灾乐祸，</p><p>那样你才会意识到</p><p>有风度的竞争精神的重要性。</p><p>And when you lose, as you will from time to time,</p><p>I hope every now and then,</p><p>your opponent will gloat over your failure.</p><p>It is a way for you to understand the importrance of sportsmanship.</p><p>我祝你被忽视，</p><p>因而你才能意识到倾听他人的重要性</p><p>我祝你遭受刚刚好的痛苦，</p><p>能让你学会同理心。</p><p>I hope you will be ignored so you know</p><p>The importance of listening to others,</p><p>And I hope you will have just enough pain to learn compassion.</p><p>最后，无论我是否祝福你这些，</p><p>他们都会发生。</p><p>而你是否从中受益，</p><p>取决于你是否能够从你的不幸中，</p><p>参透他们想要传递给你的信息。</p><p>Whether I wish these thing or not,</p><p>They’re going to happen,</p><p>And whether you benefit from them or not will depend on your ability to see the message in your misfortunes.</p></blockquote><p>这段祝福，甚至让我想起了一本书，叫做**《你的权利从哪里来》<strong>[2]。这本书的作者是美国著名的律师</strong>艾伦·德肖维茨（Alan Morton Dershowitz）**[3]。</p><p>这本书主要讲的是，「我们的权利既不来自于上帝或者自然法则，也不仅仅来自法律的规定，权利来自人类过去的恶行。」</p><p>我摘抄了一段在豆瓣上关于这本书的简介：</p><blockquote><p>权利来自哪里？这个问题的答案如此重要，是因为权利的来源决定了权利的地位和内容。美国当代最著名的人权律师德肖维茨提出了一个石破天惊的理论——权利既不来自上帝或自然法则，也不仅仅来自法律的规定，权利来自于人类过去的恶行。人类对于何为正义也许永远无法达成共识，但绝大多数人都不愿看到诸如犹太人大屠杀、卢旺达种族灭绝、奴隶制、私刑、宗教裁判所之类的恶行再次重演。权利正是来自于人类对过去经历的暴行磨难的反思，为了避免重蹈覆辙，人类创立和积累起权利体系来抵抗恶行的侵袭。因为人类不断犯错也不断反思，所以权利是动态发展的过程。权利是人类得享安全的惟一保障，为了实现这一点，权利也需要人类备加珍视和维护。为权利而斗争，权利才能永存！</p></blockquote><h3 id="参考资料">参考资料</h3><p>[1]B 站网站: <em>【【双语全程】大法官罗伯茨在儿子中学毕业典礼上的演讲。-哔哩哔哩】</em></p><p>[2]《你的权利从哪里来》: <em><a href="https://book.douban.com/subject/25794646/">https://book.douban.com/subject/25794646/</a></em></p><p>[3]艾伦·德肖维茨（Alan Morton Dershowitz）。: <em>美国著名法学家。在辛普森杀妻案、克林顿绊闻案与弹劾案、泰森案等一系列备受瞩目的案件中担任辩护律师，同时也是专栏作家、演说家、书评家与畅销书作家，知名度遍及世界，被誉为「当代最伟大的人权律师」。代表作包括《最好的辩护》《大法官的偏见》《性的麦卡锡主义》《法律创世记》《虐待的藉口》《致年轻律师的信》</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>教育</tag>
      
      <tag>祝福</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“更广泛的演化：变异，选择和遗传”</title>
    <link href="/2022/09/29/%E2%80%9C%E6%9B%B4%E5%B9%BF%E6%B3%9B%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8C%96%EF%BC%9A%E5%8F%98%E5%BC%82%EF%BC%8C%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%92%8C%E9%81%97%E4%BC%A0%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/09/29/%E2%80%9C%E6%9B%B4%E5%B9%BF%E6%B3%9B%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%8C%96%EF%BC%9A%E5%8F%98%E5%BC%82%EF%BC%8C%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%92%8C%E9%81%97%E4%BC%A0%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><h1>模因</h1><p>什么是模因（meme），这个概念是我今年进入到crypto领域，接触了NFT之后，才知道的一个概念。最近几天才了解到，这个概念其实已经产生了很多年了，甚至可以追溯到半个世纪前（这本书最早于1976年）的理查德·道金斯的《自私的基因》这本书。</p><p>模因是什么？存在于人脑（或书籍、发明创造物等）之中，并通过模仿而被传递的最小基本单元。*当我们模仿一个人，或者向某个人学习的时候，必然有某种东西从别人身上传递到我们的身上，而后，它又有可能从我们的身上传递到其他人的身上。*而这个被传递的最小基本单元就是可以称之为模因。在不同的人之间相互传递的东西，可以是<strong>一个观念，一个教诲，一个行为，甚至一条消息</strong>等等。</p><p>模因的传播方式：是一个人的头脑跳入到另一个人的头脑的方式。这种传播过程就像寄生虫对寄主的侵染。</p><p>模因的传播方式，主要是通过模仿。</p><p>模仿的广义过程：在信息的传递过程中，必然有某种东西被拷贝、复制了。</p><p>理查德·道金斯：“我们对别人的模仿，从别人身上学到的每一样东西，无非就是一个模因而已。”</p><h1>关于模因学理论是否是必要的科学理论，还是只是一种毫无意义的新瓶装旧酒而已</h1><p>当一套全新的科学理论诞生的时候，我们如何验证这套科学理论的有效性问题上，我们可以采用以下2个标准来进行筛选和判断：</p><ol><li><strong>这个理论是否能够比与之发生竞争关系的其他理论更好的解释理论的对象。这里的更好，可以表现为：“在解释原则上，更加的间接”，或者“表现在解释范围上更加的全面。”</strong></li><li><strong>这个理论对对象所做出的预测，是否是可检验的，而且经过检验被证明是正确的。</strong></li></ol><p>模因学的理论机制：模因之间相互竞争，并占有人们的头脑并由此传播开来。是将达尔文自然选择理论进行了另一种抽象而形成的。</p><blockquote><p>达尔文自然选择理论：进化论。推理思路是这样的：如果生物发生变异，而且由于生物个体持续增长，在有限的资源环境下， 必然会发生个体之前为争夺生存资源而相互争斗的场景。在这些众多的变异过程中，可能会存在相比于没有变异或者说变异不利的个体，其在相对外在的环境下，会产生更大的生存概率，并且这种变异是可以进行持续保留给下一代的，那么这种变异就实现了跨代之间的传播，那么这也就发生演绎。</p></blockquote><p>达尔文进化理论需要3个特征：变异、选择和保持。</p><p>达尔文进化理论，如果用道金斯的模因学理论来讲，其实就是某一个复制因子在自我复制过程中产生了完善成程度不同的复制品，而其中某些复制品能够更容易的存活下来，那么这就发生了进化。</p><p><strong>对于任何一个系统而言，包含于其中的元素存在变异、选择和遗传，那么达尔文的逻辑就都同样是适用的。</strong></p><h1>为什么达尔文理论如此广泛</h1><p>达尔文的进化理论不仅仅描述的是一个物种进化的过程。其实广泛来讲，它描述的是一个演化系统的演化过程。复制因子之间是如何相互竞争而被创造出来的过程。</p><p><strong>在演化系统中，都存在复制单元的盲目编译和其中对某些变异的选择性保持以及对某一些变异的选择性淘汰。——坎贝尔定律</strong></p><p>在生物进化的演化系统中，基因是复制因子。在传播文化系统中，模因是复制因子。</p><p>从混乱中创造出秩序而不需要心灵帮助的一种模式。</p><h1>为什么有些模因成功，另外有一些模因失败？</h1><p>模因是关注于自我复制的最小单元，但是为什么有些模因完成复制之后，并在更大的范围内，保存并延续了下来，而有些模因很快就消失了？宽泛来讲的话，主要是有两个原因：</p><ol><li>人类的大脑作为模因的外部生存系统或者说筛选系统。因为人类大脑的本身某些固有的特性，比如人类的注意力机制，使得某些模因会被人类的大脑更容易被吸引。比如人类的有限记忆力特性，导致人类能够记住的模因有限。等等。</li><li>模因本身的特性。模因在传播过程中不同的方式，不同模因之间相互结合的方式，或者是模因进化的一般过程等。</li></ol><h1>病毒</h1><p>什么是病毒，从一般意义上来讲，若某一事物主要关注于它自身的自我复制，而且是通过侵占其他系统的复制资源而实现它的自我复制的——特别是它的这种自我复制的过程有损于它所处系统，那么我们就会将该事物看做是一个病毒。</p><p>如果该事物的复制过程有利于它依赖于生存的系统，那么我们将倾向于给它赋予另外一个名字。病毒并不是一个生物学领域特有的概念，它还存在计算机领域。计算机病毒，就是对于计算机中那些破坏计算机网络或者计算机环境，另外不断进行复制和传播的一个计算机编码程序的描述。</p><p>另外，在心理学上也存在“心理病毒”的说法，这个最早也是道金斯提出来的。具体主要是指某一种心理现象或者心理活动通过各种精明的复制策略而实现在巨大人群中的广泛传播，而且对其受影响的人们产生灾难性的后果。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Meme</tag>
      
      <tag>达尔文演化论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“躬身入局”</title>
    <link href="/2022/07/01/%E2%80%9C%E8%BA%AC%E8%BA%AB%E5%85%A5%E5%B1%80%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/07/01/%E2%80%9C%E8%BA%AC%E8%BA%AB%E5%85%A5%E5%B1%80%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><img src="/2022/07/01/%E2%80%9C%E8%BA%AC%E8%BA%AB%E5%85%A5%E5%B1%80%E2%80%9D/640-20230211022702977.jpeg" class=""><p><strong>躬身入局或者说入场交易，是一件非常棒的事情。因为你一旦错了，你就感到一种痛。而这种错误，会让你深刻反思。</strong></p><p>从而反思自己的思考方式，希望不断的改进自己。之前我也经常反思，但是如果反思之后，没有正向或者负向的反馈。那么这种反思其实很难有什么价值，即使有价值，自己也很快就会忘记，很难真正的反哺自己。</p><p>自从进入Crypto这个领域，因为躬身入局，我开始关注这个世界的真实运转规律，开始自己研究所接触的项目，开始判断在社交平台上每个人所表达信息的真实性，从而锻炼自己的独立思考能力。<strong>因为在这个领域，都提倡*<em>DYOR*</em>[1]。</strong>，之前在《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMzk1ODI2MA==&amp;mid=2247483825&amp;idx=1&amp;sn=8deb7eb129b30864da0ced78b5f3b5d3&amp;chksm=fa35e32acd426a3cb5740b299df71f3584f9ba6dc27624185aef6202d9cd9cee7f525e0857d1&amp;scene=21#wechat_redirect">如何实现更好的生活</a>》介绍Ray Dalio的一个小视频中，也曾强调了自己独立地对真相进行探寻，强调的是：<strong>我们需要自己去思考真正的真相是什么。</strong></p><p>一切的盈利和亏损，都应该是自己去负责。这是非常好的反馈系统。你思考对了，你可能就赚钱了。你思考错了，你很大概率就会亏钱。而经济上的亏损，会让你对自己进行深刻反思，并会更加努力的去学习。这是很棒的一件事情。</p><p>其实我接触了很多做金融的人（包括一级市场做投资，二级市场做交易），我发现他们很多人都有自身的处世逻辑和原则。这或许跟他们的工作有关。他们身处一个有着实时反馈的奖惩系统，一个系统的实时反馈机制越敏锐，那么这个系统的运转效率就越高。得益于此，他们的能够通过自我对周遭信息的接收和整理，并做出相应的判断，从而来获得经济上的报酬。如果这个报酬是正向的，则会进一步加深他们对这个世界的认识和判断。如果报酬是负向的，则会让他们对自己的判断做反思，从而调整自己的逻辑和判断。从而不断的提高自己的正确的概率。</p><h3 id="名词解释">名词解释</h3><p>[1]</p><p>DYOR: <em>Do_your_own_research，做自己的独立研究和判断</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活记录</tag>
      
      <tag>关于投资</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“Token对于Web3意味着什么”</title>
    <link href="/2022/06/30/%E2%80%9CToken%E5%AF%B9%E4%BA%8EWeb3%E6%84%8F%E5%91%B3%E7%9D%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/06/30/%E2%80%9CToken%E5%AF%B9%E4%BA%8EWeb3%E6%84%8F%E5%91%B3%E7%9D%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>为什么Token对于Web3的产品很重要。我认为Token是用户参与到Web3生态的门票，也是Web3团队的经济来源之一。</p><p>Web3的产品是去中心化，所以对于Web3的社区治理也是一个去中心化的过程。通过服务社区，让社区价值最大化，而项目方也同时一起受益。达到用户和Builder共同受益的局面。</p><p><strong>这是Web3产品和社区建设的理想状态。</strong></p><h2 id="Web3的产品-VS-Web2的产品">Web3的产品 VS. Web2的产品</h2><p>Web2产品是发展和绝大部分的收益，基本上被Web2背后的公司独揽。用户只是Web2产品生态中，扮演的是一个参与者角色，就是一个单纯的使用者。Web2的用户和Web2背后的公司，是一个买卖的关系。Web2的用户花钱购买Web2公司提供的服务。但是对于Web2的公司建设和发展，是无论如何也无法进行参与的。</p><p>Web3的项目方或者说公司，其大部分的经济收益，是来自于他们自行发行的Token。所以Token的价格，对于Web3的公司来讲，为了维持一个生态系统中Token价格的长期价值支撑，是一件非常重要的事情。而因为用户也是持有Web3产品相关的Token，因此对于Token的长期价值，也是非常关心的。（当然这个里面主要是指长期价值的用户或者说深度用户）所以Web3的公司和用户都会因为Web3的项目良好发展，而从中受益。当然这都是非常理想的状态。</p><h2 id="关于作恶">关于作恶</h2><p>还有另外一种状态，就是项目方和用户的作恶。这种作恶：是指至少有一方，不想再发展产品，或者说不再以社区价值的发展作为第一目标。</p><h3 id="项目方作恶">项目方作恶</h3><p>如果项目方不想继续发展产品，不想维护社区，那么对于他们来讲，只想短期收割利益，那么也就是所说的跑路，实在是一件太容易达成的事情。</p><ol><li>项目方是真正决定了产品发展和迭代的实施权力。也就是说，掌握了产品的代码。掌握了代码，其实才是真正掌握了项目和社区发展的真正方向。</li><li>项目方具有比一般用户来讲，要多得多的Token。如果真的是，想要拉盘或者砸盘，对于项目方来说，都是非常容易的。也就是说可以直接有权力决定对Token价格是否稳定的维持。</li></ol><h3 id="用户作恶">用户作恶</h3><p>如果用户要作恶（这里主要是指持有大量token的投机巨鲸用户）。因为他们掌控了在市场上流通的大量Token，所以他们对于手中token的处置方式，对于Token价格的波动是具有比较大的影响。</p><ol><li>web3的token交易和股票交易市场不同，因为Defi的特性，导致Token的交易门槛被大大降低，无需针对交易者进行任何KYC或者基础资产的要求，导致任何人都可以随时随地对Token进行买卖。正因为如此，相比于股票市场，在Token的交易市场中，投机用户（短期交易）会更多。而这种用户，都只是利用价格的波动而进行获利。因此这样的交易市场，是更容易被情绪牵引的市场。这也因此，可以看到为什么Token的价格会出现远比股票价格更大的波动。</li><li>现在在整个web3的token交易的生态中，具有非常丰富的无准入的金融工具：比如做空（也就是在Token交易市场中，任何人都可以用任何资金做空某一个Token的价格）。做空是一个加速资产价格下跌的助推器。在传统股票交易市场中，要做空一只股票，是一件需要门槛的事情，是需要对你交易日均资产、风险承受能力和交易经验都有着很高的要求。而这部分的要求，就已经把一般普通人挡在了外面。因此对于一个web3的token价格是更容易受到与传统股票相比更大的意外伤害和冲击，也就是更容易加剧token价格的下跌。严重的情况下，相关web3产品的发展、项目方或者社区都会受到打击和影响。</li></ol><h2 id="token是把双刃剑">token是把双刃剑</h2><p>Token的发行，对于web3产品来讲，是一把双刃剑。因此是否要发行Token，是需要慎重考虑的。这就好比公司上市一样。</p><p>发行token的积极影响</p><ol><li>可以利用发行token，让用户参与到社区去中心化治理的一个工具。</li><li>项目方前期融资的一种手段。</li><li>是将用户和产品、社区以及项目方进行利益绑定。</li></ol><p>发行token的负面影响：</p><ol><li>Token的市值短期波动，会牵制产品和社区的长远发展。</li><li>如果web3的产品和项目方的经济收益，Token的价格具有强相关性，在熊市来临的时候，产品和社区的发展会因为没有足够的经济收益，而导致发展受到严重的影响。抗风险能力，会因此变得很差。</li></ol><h2 id="总结一下">总结一下</h2><p>Token只是一种价值捕捉和传递的工具，而非Web3产品的实质。它虽然很重要，但是在产品本身逻辑和产品价值，没有得到根本验证的情况下，过早的利用Token作为用户的激励，只会把自己在未来陷入一种危险的地位。因为你永远不会知道自己是否真正适合产品市场。你不知道用户是为了产品还是为了金钱奖励而来。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>Token</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“关于什么的文章”</title>
    <link href="/2022/06/29/%E2%80%9C%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/06/29/%E2%80%9C%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><h2 id="关于工作">关于工作</h2><p>对于工作，我一直还存在一种非常陈旧的观念，就是要去一家大公司，并且去奋斗，去努力，成为大公司的管理高层。这似乎就能说明，这才是一种成功。**但是我知道这是一个极其傻逼的想法。**最后，我肯定会知道，这并不是我真正想要的东西。这些东西其实是外界可以通过这些事情对我产生某种评价。我一定要努力去对抗这些东西，这些东西并不是我真正需要的，而是外界强加给我的需求。如果我自己不能加以辨识的话，我就会为了获取这些东西，耗费自己特别多的精力和时间。</p><h2 id="关于浪费">关于浪费</h2><p>如果去追求一件不是自己想要的东西就是一种极大的浪费，是一种特别浪费生命的行为。我发现我是一个和别人很不一样的人，我很能折腾自己。有时候做自己的事情，可以搞得很晚。虽然很多时候不需要搞得这么晚，但是当我在做自己事情的时候，我就想多利用一些时间，不想睡觉。有时候苟老师对我晚睡，存在有很大的意见。因为她是一个早睡的人，虽然并不一定会早起。对于某些事情，我虽然有一种执着，但是如果我周围的人都对这件事情反对的话，我自己在行动上往往就会退缩。虽然在心中，一直会存在一种芥蒂，又不想轻易放弃。总之，因为对于自己的事情不够坚决，自己在行动中往往又缺乏一种行动力，导致自己大部分情况下， 看起来就很拧巴。</p><h2 id="关于勇气">关于勇气</h2><p>勇气在我心中的，是最重要的品质。大概是缺乏什么，就觉得什么最重要吧。我是一个很缺乏勇气的人，我自己也总是很想写我内心的真实想法，写我自己的欲望，写我的想念。但是我总是写了之后，我不敢放出来。因为我害怕我的真实想法被我周围的人看见，伤害到他们。所以我写了之后，我总是会把它隐藏起来。在日常生活中，我发现我也是一个渐渐越来越会隐藏自己的人，戴着面具生活。</p><h2 id="关于懒惰">关于懒惰</h2><p>虽然有时候，我是一个懒惰的人，但是我真的讨厌懒惰。因为懒惰，人就会缺乏思考，没有目标，甚至反智等等。一种对自己不负责任的表现。人的天性是懒惰的，但是懒惰有时候会让人把自己本身丢弃，通过外界的力量去驱使自己，而这会让自己丧失对自己的控制。丧失了对自己的控制，我觉得这是一种对自己人生不负责任的表现。人是需要有多小的概率，才能活在这个世界上啊。因此轻易地放弃自己，这是一件多么不可饶恕的浪费。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“不要失去希望”</title>
    <link href="/2022/06/27/%E2%80%9C%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/06/27/%E2%80%9C%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><img src="/2022/06/27/%E2%80%9C%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E2%80%9D/640-20230211022350190.jpeg" class=""><p>2022真是一个让人难过的一年，今天是4月27日。已经过去了三分之一。在这个难过的日子里，我们总是需要有一个地方能够倾诉。这个月发生了太多让人难过的事情。每次看到这些事情，都会有一种深深的无力感袭来。有时候为了避免被这种无力感击倒，有时候只能选择更少的去获取这些信息。因为我感觉自己没有能力改变。很感谢偶然听到这样一个播客（这是施展老师和河森堡的一次对话）。在听这个播客的过程中，给了自己很大的鼓励和勇气。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDI4NjExOA==&amp;mid=2247485007&amp;idx=1&amp;sn=b16a91501d014c63db656b9edc6568a4&amp;scene=21#wechat_redirect">施展×河森堡：一年会比一年好，只是历史的偶然</a></p><ul><li>悲观意味着清醒，积极意味着勇气。</li><li>你可以骗别人，但是永远不要骗自己。</li><li>可以悲观，但是可以更加积极。</li><li>古希腊认为人最重要的品质：勇气。</li></ul><h2 id="关于讲故事">关于讲故事</h2><p><strong>一场需要更大规模的群体进行协同，要学会讲故事。</strong> 只有让更多人产生共鸣的故事，才会聚集更多的人参与进来。没有了故事（共识），那么人与人之间的合作就是基于本能。</p><p><strong>我突然想到web3</strong><br>web3的基础是去中心化的，因为运行在网络上的数据、安全和价值，都是由参与在这个网络上的每一个独立的节点共同维护的。因此，如何达成共识是特别重要的一件事情。对于web3的产品来说，那么要吸引更多的人参与进来，那么这个web3所承载的故事，就是特别重要的一件事情，这个故事也就是所说的模因（meme）。</p><h2 id="关于什么是好故事">关于什么是好故事</h2><p>什么是好的故事？故事之间的对比，谁的故事容纳力越大，就能够吸引到更多的差异化的人认同你的故事，能够组织动员的人越多，那么这个故事的生命力就越强。</p><h2 id="关于如何聚拢一群人做事情">关于如何聚拢一群人做事情</h2><p>聚拢一群人，需要做好两件事情。讲好一个好的故事。让更多的人与这个故事发生共鸣，从而让更多的人参与到这个故事的开展中来。</p><p>故事包含两个重要要素：</p><ol><li>故事中的正义观。</li><li>故事的参与者有利益。</li></ol><ul><li>故事的正义，是一种愿景。它是这个事情本身能够得以长期存在的先前条件。</li><li>参与故事的建设或者对故事的叙事，是有利益可获取，那么这个事情就可以持续。</li></ul><p>如果不能满足上面两个因素，那么这件事情就很难成。</p><p>我觉得起一个伟大项目或者创建一家伟大公司或者开创一个国家，也是这样的道理。一家伟大的公司创立之初，有公司的愿景和使命，创立一个国家初心，而这就是一种”正义“。但是光有愿景和使命，是远远不够的。公司还要赚钱，国家需要人民过上幸福的生活。只有这两点做好了，这件事情，才能走远。</p><p>让我想起了这个上海防疫，出现了太多让人难过的事情了。为什么会出现平时难以想象的事情，在这个阶段频繁地出现。比如：生病的老人无法得到及时医治而去世，一个小孩子徒步20多公里回家而没有任何人去帮助，快递小哥在送货的过程中出了车祸没有人能够送他去医院。是因为不同的人们对于上海如何防疫缺乏广泛的共识，因此人与人之间的相互合作就只剩下了本能。</p><p>最后，希望大家在这个艰难的时刻，永远不要失去希望和积极的行动。</p><h3 id="参考资料">参考资料</h3><p>[1]施展×河森堡：一年会比一年好，只是历史的偶然: <em><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/626249973db96e05d876f690?s=eyJ1IjoiNWU5N2UyMTM0MDBlYzFhNGQ5ZDAxMDFlIn0%3D">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/626249973db96e05d876f690?s=eyJ1IjoiNWU5N2UyMTM0MDBlYzFhNGQ5ZDAxMDFlIn0%3D</a></em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>疫情</tag>
      
      <tag>叙事</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“写，不停地写”</title>
    <link href="/2022/06/25/%E2%80%9C%E5%86%99%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%81%9C%E5%9C%B0%E5%86%99%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/06/25/%E2%80%9C%E5%86%99%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%81%9C%E5%9C%B0%E5%86%99%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><img src="/2022/06/25/%E2%80%9C%E5%86%99%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%81%9C%E5%9C%B0%E5%86%99%E2%80%9D/640-20230211022216523.png" class=""><p>之前有一段时间，写是我生活中的一个比较重要的主题。不管是写文字，还是写代码（虽然自己的代码真的没有写多少行！）不停的写，如果要掌握一门技能，就是不停的做。没有什么快速掌握的途径。</p><p><strong>写就完事！</strong></p><h2 id="写文章">写文章</h2><p>写文章，随便什么都好。写点自己的情绪，写点自己的感受，写点自己的天马星空，写点自己无法捕捉的意识流，也是可以的。写文章，是一种记录。将自己的时间或者人生过程刻录在文字中的一种映射。</p><p>以前我是一个非常讨厌写作的人。因为我完全认识不到写作有什么意义和价值？想起小时候，没到语文老师让我写日记，就是我最头疼的事情。但是对于现在的我来说，我不这么想了。因为我自己通过写作，我发现了很多好处。</p><h2 id="安慰">安慰</h2><p>首先，对于写作，他有时候可以让我感受到安慰。因为写作是一个自我对话的过程。有些话，你可能找不到其他人可以倾诉或者沟通。但是把它们写下来，你就完成了和自我的沟通。写下来的过程中，你会感受到一种安慰。这是一种在如此繁忙的时代里，可以给予自己的一种力量和平静。</p><h2 id="反思">反思</h2><p>其次，通过写作。其实也是对我自己的一种反思。每次我通过写作，我可以去更系统化的去梳理自己的思考逻辑，也会去更加审视自己的观点。</p><h2 id="发现内在渴望">发现内在渴望</h2><p>写作可以帮我做决策。有时候，当我遇到进退两难、犹豫不决的时候，写作可以让我更好的去审视自己的内心，让我可以慢慢的去发现自己内心的渴望。</p><h2 id="成长">成长</h2><p>写作之后，你把你的思考过程公开出来，让自己稚嫩或者错误的思考暴露在公开场合，让别人参与进来讨论，从而不断调整和改善自己，让自己不断成长，也是一个莫大的价值。</p><p>写、写、写，不要停下来！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>写作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Uniswap：资产定价一切交给市场</title>
    <link href="/2022/06/24/Uniswap%EF%BC%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BA%A4%E7%BB%99%E5%B8%82%E5%9C%BA/"/>
    <url>/2022/06/24/Uniswap%EF%BC%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BA%A4%E7%BB%99%E5%B8%82%E5%9C%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>Enjoy：我最爱的梦龙今天出了一首新歌。如果你还没有听，快去听啊~</p><img src="/2022/06/24/Uniswap%EF%BC%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BA%A4%E7%BB%99%E5%B8%82%E5%9C%BA/640-20230211020822331.png" class=""><p>研究WEB3的应用层，就不得不研究Defi。Defi是Dapp应用中最大的应用领域。Uniswap则是去中心化交易所<strong>DEX</strong>[1]的杰出代表。</p><p>不同于传统的中心化交易所的订单簿撮合交易，Uniswap其交易模式为<strong>AMM</strong>[2]的交易机制。</p><img src="/2022/06/24/Uniswap%EF%BC%9A%E8%B5%84%E4%BA%A7%E5%AE%9A%E4%BB%B7%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BA%A4%E7%BB%99%E5%B8%82%E5%9C%BA/640-20230211020822343.png" class="" title="Uniswap的交易机制"><p>传统的中心化交易所<strong>CEX</strong>[3]，如Binance、Coinbase等，都是由一个实际的公司主体进行管理，用户资产由他们进行托管管理。Uniswap则是一个运行在以太坊网络上的智能合约。</p><p>对于所有的交易所来说（不管是CEX,还是DEX），其面临的最重要的问题就是：<strong>流动性问题。</strong></p><h2 id="CEX的做市商机制">CEX的做市商机制</h2><p>传统中心化交易所，采用的方式是引入资金雄厚的专业做市商机构，来解决流动性的问题。</p><p>由于CEX采用的订单簿的撮合机制。在订单簿交易中，如果要实现一笔交易，则需要有一个相应的交易对手，这笔交易才能完成。比如：我想要在一个基于订单簿的交易系统中，以33000美元的价格卖出一个BTC，那么我需要等待订单簿上出现一个交易对手，他想以这个价格买入等量或者更多的BTC。那么这笔交易才能够进行完成。因此在这样的交易市场中，就必须存在买方和卖方这样的角色。所以这是一个双边市场，如果没有足够的买卖方双方，那么这个交易市场的交易可能就存在难以有效撮合的风险。如果没有遇到与你相匹配的交易对手，那么你的交易也只能是一个等待的状态。</p><p>因此为了提高交易的流动性，缩短交易的撮合时间，降低交易的撮合成本，资金雄厚的传统做市商，会作为交易的中间商通过与交易市场中的不同买卖方来进行交易，从而来解决交易市场的流动性问题。避免不同的用户在交易的过程中，需要不停地等待对手盘的出现。</p><h3 id="DEX的真正实现">DEX的真正实现</h3><p>在Uniswap诞生之前，人们也曾尝试在以太坊上搭建去中心化的交易所，但是交易机制都采用的是传统的订单簿的撮合机制，最后都失败了。究其原因，主要原因有两个：</p><ol><li>是因为在以太坊上的每一笔链上操作都需要支付昂贵的gas费。而订单簿的撮合机制，离不开大量的买卖挂单操作，也就是说，如果你想在交易所中做好几笔交易，光是做一个挂单或者取消单的操作（即使最后连订单没有完成），也要支付一笔不少的费用。</li><li>在以太坊上，其网络处理的TPS（一般每秒只有十几左右）是极低的，无法与传统的撮合引擎的每秒百万性能相媲美。</li></ol><p>直到Uniswap的出现，由此诞生了一个新的交易机制：AMM（Automated Market Maker自动做市商）。通过我的了解：我感觉是通过银行的货币兑换思路来做交易所。</p><h3 id="创建流动性资金池">创建流动性资金池</h3><p>首先：Uniswap建立了一个提供流动性的资金池。通过提供<strong>流动性奖励</strong>[4]的方式，来激励用户将自己的资金存储在 Uniswap的资金池中，成为<strong>LP</strong>[5]。而这个资金是被智能合约进行管理的。<br>关于资金被智能合约进行管理，有两个特点：</p><ol><li>由于智能合约没有私钥，所以即使是合约的部署者，也没有合约的控制权。所以直接避免出现资金被恶意挪用的情况。</li><li>合约持有资金是公开透明，任何人都可以查看到Uniswap的资金持有量，以及每笔的资金的进出情况。</li></ol><p>在用户在提供一定金额的资金之后，则Uniswap会向用户发送一个LP代币作为做市凭证，用户可以通过这个凭证随时从资金池取回自己的资金。</p><h3 id="代币之间的换算汇率">代币之间的换算汇率</h3><p>有了资金池之后，其他的用户就可以到Uniswap上进行货币的兑换了。不同代币之间的兑换汇率，是由一个数学公式计算得来的。主要原理是根据不同资产之间的供求关系来调整不同资产之间的兑换价格。</p><ul><li><p>两种不同代币兑换价格的公式（恒定乘积）：$x * y = K$</p><p><em>x为代币A在资金池中的数量，y是代币B在资金池中的数量，K是一个恒定值。</em></p></li></ul><p>当然这个K值也并不是一直恒定。下面👇🏻会说到。</p><p><strong>举个例子</strong></p><p>我想在Uniswap使用USDT购买ETH，从我的角度来看，是一个购买的行为。但是站在Uniswap的角度来看，我实质上是先往资金池中放入一定数量的USDT，然后再取出一定数量ETH的行为。</p><p>假如此时在USDT/ETH交易对的资金池中，ETH有100个(假设ETH为x)，USDT（USDT为y）的数量为10000个，那么根据恒定乘积的公式，<code>100*10000 = 1000000</code>那么K=1000000。</p><p>此时我想用1000个USDT的ETH，那么此时我可以取出多少个ETH呢？</p><p>因为我用1000个USDT购买，因此就相当于我往资金池里面增加了100个USDT，此时资金池里面的USDT就变成了<code>10000+1000=11000</code>，那么根据恒定乘积的算法</p> <center> x * y = K </center><p>此时资金池中的</p><center>x = K/y</center><center>x = 1000000/11000 ≈ 90.9091</center><p>那么此时资金池中的x四舍五入一下，应该有90.9091个。因此这个时候，Uniswap将会吐给我<code>100-90.9091 = 9.0909</code>个ETH。那么我购买的成本就是：$1000USDT/9.0909ETH ≈ 110.0001USDT/ETH$</p><p>所以基于以上的推送，我们其实很多时候在交易之前，是难知道最终的交易价格，虽然我们可以大致推算出一个交易范围。且发现随着我们购买的ETH越多，随着ETH和USDT的比例的变化，我们购买的ETH的边际成本就会越高。而因为这种边际成本的变化，导致我们期待的交易价格和实际交易价格形成了偏差，而这种偏差就是我们所说的交易滑点。</p><blockquote><p>那么影响滑点大小的因素有哪些呢？通过Uniswap的恒定乘积公式：1. 一次性交易的数量越多，那么滑点就越大。2. 流动池的所处有的资产数量越小，那么出现滑点就越大。</p></blockquote><p><strong>那么K值什么时候可以改变呢？</strong><br>K在上述做交易的时候，是不会发生变化的，只有USDT/ETH的资金池中的流动性变化的时候，那么K值才会发生改变。那么什么样的情况会使的流动池的流动性发生变化呢？</p><ol><li>LP在添加或者撤除交易对的流动性的时候，那么这个K值才会发生改变。</li><li>用户其实在每一次交易的过程中，还需要交一定比例的手续费。大部分的手续费比例：0.3%。这部分的手续费，其实也会被添加到流动池里面，从而改变K值。</li></ol><p><strong>Uniswap基于AMM机制和简单的让人大跌眼镜的恒定乘积公式，就实现了了金融领域中“做市”这种专业的业务。通过一个简单乘积公式就实现了价格和供应量成反比的经济学原理，这真的非常美妙。</strong></p><hr><p>[1]DEX: <em>Decentralized_Exchange,去中心化交易所</em></p><p>[2]AMM: <em>Automatic_Market_Maker，自动化做市商</em></p><p>[3]CEX: <em>Centralized_Exchange,中心化交易所</em></p><p>[4]流动性奖励: <em>以交易手续费作为奖励。智能合约将Uniswap进行资产交易所收取的手续费，作为奖励提供给LP。以鼓励用户提供更多的流动性。</em></p><p>[5]  LP: <em>Liquidity_Provider，流动性提供商</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>Defi</tag>
      
      <tag>Dex</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Arweave--打造永存的亚历山大图书馆（永久数据库的尝试）</title>
    <link href="/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/"/>
    <url>/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><h2 id="404的信息">404的信息</h2><p>目前互联网的数据在爆炸💥性的产生，经常上网的同学可能有一种感觉，就是在互联网上有一些链接，稍微久远一点的，打开之后，就会出现「404 Not Found」。互联网的信息，一边是每天不断有新数据呈指数级增长，而另一边则是旧数据不断丢失。<em>据说：过去20年，98.4%的网络链接就遭受到丢失。</em></p><p>由于以太坊的POW的共识机制，导致在以太坊存储数据，是一个非常高昂的开支。因为在以太坊上发生的所有数据，都需要在所有全节点全部存储一遍！（截至6月9日，全节点大小有：979,040,220KB（约等于933.69GB）ETH区块浏览器图表展示 - 每日全节点空间大小 (KB)）虽然有不少人曾经在ETH上通过支付高昂的交易费，把自己认为重要的信息存储在区块链上，以实现数据的永久性存储。但是ETH本身的定位，并不是用来作为数据的大规模存储。</p><h2 id="如何做到永久存储？">如何做到永久存储？</h2><p>Arweave利用的BlockWeave的数据结构和SpoRA（全称叫做Succinct Proofs of Random Access）的共识机制，为永久存储的问题提供了新的解决方案。</p><p><strong>BlockWeave</strong></p><p>由于Arweave并不是类似与ETH和BTC的线性的数据结构。ETH是线性的数据链表：每一个区块都只指向他的前一个区块。</p><img src="/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/640-20230211014543010.png" class="" title="ETH的线性结构"><p>BlockWeave则是一个类似于网状结构的数据链表，除了需要依赖前一个区块外，还需要依赖历史的某一个区块（被依赖的历史区块被称为“racall”区块。对于recall区块的选择，是通过一套算法来进行随机挑选。）</p><img src="/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/640-20230211014543039.png" class="" title="Arweave的网状结构"><p><strong>SPoRA共识机制</strong></p><p>SPoRA的共识机制：实际上是PoA和PoW的结合。</p><p><em><em>P(获得记账权概率)= P（拥有recall block）</em> P(第一找到目标随机数)</em>*</p><ol><li><p>PoA(Proof  of Access)。</p></li><li><ul><li>Arweave的出块需要过去历史的一个随机区块的参与。因此如果你存储的历史区块越多，那么你获得的记账权的概率就越大，而且获得出块奖励也越多。。因此这种机制就会鼓励矿工去尽可能多的存储历史区块。</li><li>另外有一点，不同的历史区块，去分配的权重也是不一样。对于历史区块中越稀有的区块，其分配的权重越高。（历史稀有区块：是指过去历史区块中，越少被节点存储的，就越稀有。）因此这样就会鼓励矿工去争相去存储稀有区块。</li></ul></li><li><p>PoW（Proof of Work）</p></li><li><ul><li>PoW的共识机制，主要是为了防止所有矿工存储全部数据，而无法决定记账权的情况下，则就遵循PoW机制，保证最快计算出随机数的矿工就拥有记账权。</li></ul></li></ol><p>因为Arweave并不要求所有节点的账本必须完全一致。因此不同的节点，存储的数据可能会不太一样。有些节点可能只存储了前20个区块的数据，有些节点可能只存储了后20个区块的数据。那么是否有可能存在某个区块恰巧没有被所有节点存储导致永久性的丢失呢？Arweave之前曾做了这样的一个测算，如下图：</p><img src="/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/640-20230211014543066.png" class=""><ul><li>纵坐标：表示网络的节点数。</li><li>横坐标：表示平均每个节点的存储历史区块比率。比如整个网络一共出了100个区块，平均每个矿工存储了60个块，那么存储率就是60%。</li><li>交叉的数值：代表平均丢失一个区块丢失的概率。</li></ul><p>举例说明：如果平均每个节点的存储比率只有50%，整个Arweave网络节点有100个，那么区块丢失的概率为：<code>7.9*(10^-31)</code>。这个概率是非常非常小的。而实际上Arweave的活跃节点数为1231个,存储比率在90%以上，因此对于数据丢失概率几乎可以忽略不计。</p><p>Arweave的数据读写采用的是：存储收费、读取免费。</p><blockquote><p>用户支付存储费用并不是一次性支付给矿工的，而是先由网络托管，然后按照某种规则，一点一点的释放给矿工的。为了鼓励节点积极响应其他节点应对网络数据的读取请求，Arweave对网络上的节点进行信用排名（Wildfire），如果排名太低，则会被剔除。因此矿工为了获得较为靠前的信用排名，也会积极响应其他节点对网络数据的读取请求。</p></blockquote><h3 id="更快、更快、更快···">更快、更快、更快···</h3><p>更快的共识速度，就意味着更快的出块速度，也就意味着更快的交易处理速度。</p><p>这个Arweave为了达成这个目的，引入了一项新技术<strong>Blockshadowing</strong>。Arweave同步区块的“影子”数据从而替换同步整个区块的数据（ETH全节点是同步所有的数据，因此ETH的处理速度一直都是比较慢的）。</p><p>“影子”数据是允许节点可以重建完整的整个区块。这些数据包含钱包的列表和哈希列表的哈希。因为传递的数据大大缩小，因此节点之间的共识速度就大大提高。</p><p>理论上，在带宽为100mbps的网络环境下，系统的处理速度可以达到每秒5000笔交易。</p><h2 id="如何有效地降低经济成本？">如何有效地降低经济成本？</h2><p>按照Arweave的经济模型设计，依据每年存储技术的发展趋势，在Arweave上存储的数据至少可以为用户提供200年的存储服务。</p><p>对于计算机存储技术的发展和存储成本的摩尔定律的相信，也是维持Arweave永久性存储的重要因素。在互联网的世界中，计算成本和存储成本，在过去的计算机行业发展来看，基本都是符合摩尔定律的大致趋势。</p><blockquote><p>在过去的50年里，数据存储的成本平均每年下降30.5%以上。</p></blockquote><p>而Arweave在永久存储经济的可行性假设是非常保守的：Arweave假设数据存储成本每年仅下降0.5%。则用户将数据上传到Arweave网络时，则需要支付初始成本就已经足够在以此基础上（数据存储成本每年仅下降0.5%）涵盖200年的存储。如果数据存储成本每年下降超过0.5%，则就会增加数据的存储年限。</p><p><em>备注：Arweave在区块高度812970处，做了一次重要的协议升级（V2.5硬分叉）。将存储在Arweave数据由SSD固态硬盘挖矿存储逐渐替换成HDD机械硬盘挖矿存储，从而进一步降低数据存储的费用。</em></p><h2 id="Arweave如何构建它的经济体系？">Arweave如何构建它的经济体系？</h2><p><strong>Arweave网络参与者</strong></p><ol><li>存储供应商。其实就是矿工。为用户提供计算、带宽和存储服务，并维护节点，保障节点安全可用。通过处理链上交易和提供存储服务，获得Token奖励。</li><li>用户。通过Arweave存储数据，并需要支付一定的Token。</li></ol><p><strong>Token的发行机制</strong></p><p>AR的总量有6600万枚，创世区块产生5500万枚（占整总量的83.33%）。另外1100万枚是通过后续挖矿挖出来的，自从2018年6月主网上线，第一年是550万，以后每年减半。</p><blockquote><p>创世区块的5500万枚Token分配：</p><p>预售，ICO，VC投资：38.5％，其中ICO约占20.６％</p><p>顾问：2.9％</p><p>生态激励：19.1%</p><p>团队：13%，5 年解锁期限，每年解锁 20%</p><p>项目预留：26.5%，5 年解锁期限，每年解锁 20%</p></blockquote><p>*另外：Arweave设立了自己的捐赠基金会：每当用户支付存储费用的时候，费用中的86%会进入捐赠基金会。随着时间的推移，这笔捐赠会获得价值收益，有点类似于基金定投。主要目的是：<strong>在未来，如果当存储成本高于存储数据奖励的时候，用来补贴矿工。以维持网络的持续安全和稳定。</strong><img src="/2022/06/23/Arweave-%E6%89%93%E9%80%A0%E6%B0%B8%E5%AD%98%E7%9A%84%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%EF%BC%88%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E7%9A%84%E5%B0%9D%E8%AF%95%EF%BC%89/640-20230211014543134.png" class=""></p><p>我在快要写完这篇文章的时候，突然看到了一篇刘毅老师写的《Arweave 的潜力是复兴亚历山大图书馆，而非 Filecoin 替代品》。才意识到Arweave要实现的目标，不仅仅是永久存储，而是要真正做到去中心化。从数据存储、业务逻辑和应用表现，都要完全实现去中心化。</p><h4 id="参考资料：">参考资料：</h4><p>深度解析：Arweave 是长期区块链存储的关键参与者</p><p>Filecoin：星辰大海在左，金融启示在右</p><p>分布式存储赛道崛起背后：Filecoin算力遥遥领先，Arweave存储量一年增长20倍</p><p>Arweave项目调研报告12.03</p><p>Arweave经济模型解析</p><p>Arweave,文明火种的未来守护者</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>区块链</tag>
      
      <tag>公链</tag>
      
      <tag>永久存储</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Web3 VS. Web2：所有权的归属问题</title>
    <link href="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <url>/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>Web3的世界区别于Web2的世界，有很多很多不一样的地方。<strong>其中一个不同点在于平台或者产品的所有权的归属问题。</strong></p><p><strong>Web2的世界</strong></p><p>在Web2的世界里，一个平台或者一个产品的用户，则是使用权和所有权的分裂。你是这个产品的用户，但是你并不能真正拥有它。</p><p>在Web2的世界里，一个项目或者产品一般来讲其背后的公司是最重要的参与者。公司的天职创造尽可能多的利润回报股东。即使这家公司上市之后，在股票可以在二级市场自由流通之后，公司的股票也可能也大部分掌握在少部分手里，而非真正的用户。很多人购买股票的逻辑可能甚至都从来没有使用过这家公司的产品，而使用过这家公司的产品可能都不一定会持有公司的股票。另外在Web2的公司里，很多公司存在的本身就是为了上市。因此公司的很多价值，其实是在公司上市之前就已经创造完成了，然后就可能被大量稀释了。上市之后，很多公司可能就已经完全没有动力继续发展和创造价值。这也就解释了为什么很多公司，在公司上市之后，公司就基本上开始就意味着走下坡路，直至公司倒闭。</p><p><strong>Web3的世界</strong></p><p>在Web3的世界，一个平台或者说一个产品的用户，一般来说也是这个平台和产品的所有者。因此使用权和所有权进行了统一。</p><p>在Web3的世界里，一个项目或者产品，一般来说，则会分为开发者、基金会、矿工和社区。不同的Web3产品，可能会有一些差异。<em>以Polkadot的社区的参与者组成为例。</em></p><ul><li>开发者：也称为技术委员会。一般来说就是负责项目链上代码的编写和维护。</li><li>基金会：一般来说为项目或者产品的长久发展提供经济可行的财务管理和支持。</li><li>矿工：负责维护区块链的安全和处理链上数据的交易，并从中进行获利。</li><li>社区：一般来说是由该项目的Token持有者组成。有点类似于人民代表大会。一般来讲，作为Token的持有者，可以对产品或者项目的发展方向和决策提出自己的议案或者进行投票。</li></ul><p>在Web3的世界，如果你是一个产品或者平台的用户，你难免不会去关注这个产品或者平台的通证。因为很多时候，这个平台和产品的通证其实就是你使用这个平台或者产品的门票。但是这个又不仅仅是门票，有时候它又点像Web2世界的股票（因为在很多真正的web3产品和项目中，一般的Token也具有治理的特性，对于项目和产品的演进方向可以直接向社区提议案或者进行投票）。因此你可以在很早期的时候，就会发现真正有价值的产品和项目。在Web3的世界里，你越是这个产品的深度用户，你其实就会越持有他们的“股票”。因此Token的出现，其实就是实现了使用权和所有权的统一性。</p><p><em>今天在Twitter上看到一个很有意思的，关于Web3和Web2的对比。<strong>@shivsakhuja web2 vs web3</strong>[1]</em></p><ul><li><p>web2 = ███[REDACTED]███</p></li><li><p>web3 = censorship-resistant</p><img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211014130347.png" class=""></li><li><p>web2 = Login with Google / Facebook / Apple</p></li><li><p>web3 = Connect Wallet</p></li></ul><p>​         <img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211013920929.png" class=""></p><ul><li>web2 = centralized</li><li>web3 = decentralized</li></ul><p>​         <img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211013952652.png" class=""></p><ul><li>web2 = default closed source</li><li>web3 = default open source</li></ul><p>​         <img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211014100459.png" class=""></p><ul><li><p>web2 = high % take-rates for platform</p></li><li><p>web3 = low % take-rates for platform</p><img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211013630080-6050590.png" class=""></li><li><p>web2 = closed interfaces</p></li><li><p>web3 = open, composable code</p><img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211013630069.jpeg" class=""></li><li><p>web2 = platform owns the data</p></li><li><p>web3 = you own the data, platform just provides a view into the data</p><img src="/2022/06/20/Web3-VS-Web2%EF%BC%9A%E6%89%80%E6%9C%89%E6%9D%83%E7%9A%84%E5%BD%92%E5%B1%9E%E9%97%AE%E9%A2%98/640-20230211013630074.jpeg" class=""></li></ul><h3 id="参考资料">参考资料</h3><p>[1]I make Crypto &amp; DeFi simple through visuals : <em><a href="https://twitter.com/shivsakhuja/status/1537271343292354560">https://twitter.com/shivsakhuja/status/1537271343292354560</a></em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>所有权</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Polkadot-Less Trust More True</title>
    <link href="/2022/06/19/Polkadot-Less-Trust-More-True/"/>
    <url>/2022/06/19/Polkadot-Less-Trust-More-True/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>前两天晚上看了一部电影中文名字叫做《瞬息全宇宙》，英文名字叫做《Everything Everywhere All at Once》。我觉得这个名字，和我最近正在研究的Polkadot项目异常的贴合。在这个电影里面，讲述的是一个美国华裔家庭，他们家具有一种超能力，就是可以通过宇宙跳跃点，在不同的平行宇宙间进行跳跃。而这个宇宙跳跃点，就好似Polkadot在整个区块链世界要做的事情。</p><p>Polkadot的愿景十分宏大：We envision a Web where our identity and our data is our own - safely secured from any central authority.</p><p>当然要实现这个愿景，需要分步走。那么第一步，也是最重要的就是关于「cross-chain interoperability」。用中文的话：把所有的区块链连接到一个世界中来 。（<em>这是我基于对Polkadot的项目研究，按照自己的理解演绎了一下 。</em>） 在看完Polkadot这个项目之后，好像给我打开了一个世界的窗户。从区块链的网络架构、代币经济模型到用户驱动社区治理，都学到了很多。所以我打算把这些记录下来。也算是给自己的学习做一个总结。</p><h1>Gavin Wood</h1><p>Polkadot的创始人叫做Gavin Wood，是个英国人。这是ETH的前CTO，ETH的低扩展性以及高昂的交易费，一直都被人诟病。为了从根本上去解决区块链的这两个问题：可扩展性和可伸缩性，他从ETH离开后，就自己开始创立了Polkadot这个项目。在微博上听到有人对Polkaldot的评价是：「polkadot是工程学奇迹」。这简直勾起我对Polkadot的兴趣。<em>另外为了表示我对波卡的支持的，我是肯定是HODL “DOT”啦（DOT是Polkadot发行的一种Token） 哈哈哈</em></p><h1>割裂的Web3</h1><p>Web3的世界，并不是只有一个区块链网络，这个世界实际上是由很多区块链网络构成的。而不同的区块链之间，可能互不相通的。各个不相通的区块链的世界，就像是各自独立的局域网。那么以太坊网络就是其中最大的一个。</p><p><em>打个比方：我们虽然用着不同的运营商的电话卡，但是相互打电话不受影响。但是目前区块链就是一个个“孤岛”，用联通的电话卡，只能用联通用户打电话。</em></p><ul><li>去年由于以太坊上Defi的火爆，导致Tether公司（一家推出稳定币的公司）不得不将波场（另外一个区块链）上的TRC20版本（一种区块链协议）的 USDT销毁，然后在以太坊上增发相同数量的ERC20版本的USDT，从而完成货币的转移。</li></ul><p>因此，未来区块链的世界，会是一个群雄割据的世界，不会有哪条区块链独占鳌头。同时还会诞生越来越多的区块链，这些链会变得越来越专业，专注于解决某一类问题。那么，实现不同链之间的交互、互通就变得非常重要了。</p><h1>链接世界</h1><p>目前Web3世界的信息网络分层的演化样式越来越像现在互联网的TCP/IP协议分层。不同层次的协议分别处理不同的信息，不同层次的协议在整个网络通讯方面担任不同的角色。</p><img src="/2022/06/19/Polkadot-Less-Trust-More-True/640-20230211013141924.png" class="" title="区块链演化的网络分层图"><img src="/2022/06/19/Polkadot-Less-Trust-More-True/640.png" class="" title="TCP&#x2F;IP协议的网络分层"><p>谈到Web3世界的发展，我们也可以回顾一下互联网世界的发展。我们之所以分布在全球不同地区的终端或者服务器，能够相互通讯，是因为大家都是基于TCP/IP协议进行沟通，也就是现在互联网的基础。而我猜测这TCP/IP也是全世界最大的分布式网络协议了吧。</p><p>而在TCP/IP之前，电信架构是基于“电路交换”，其中必须预先建立在两个不同局部网络或者机器之间的链接。这种方式昂贵而不可持续。因为如果要实现两个点的沟通，就必须在这两个点之间搭建沟通的桥梁（而这就相当于现在区块链世界的跨链桥的方式。）</p><p>而TCP/IP的出现就颠覆了这种模式。TCP/IP是建立了一个网络的沟通协议。它通过把信息数字化并将其分解为非常小的数据包来进行传输，每个数据包都包含了地址信息。一旦这个信息被释放到网络中的任意一个节点，那么这个数据包都可以通过整个网络到达接受者。因此只要我接入到基于TCP/IP协议构建的互联网，我就能够跟这个网络上任意一个终端进行通讯。这就大大减少了通讯的接入成本。而这就构成了我们现在互联网世界的基石。因为有了互联网的存在，我们这个世界的经济基础也发生了变化。物理世界的距离和独特的知识产权不再具有无与伦比的优势。只要我们想要，我们就可以随意地查询任意一个网站上的信息，我们可以和世界上任意一个在互联网上的人进行沟通。</p><p><strong>而Polkadot的目标就是要成为区块链世界TCP/IP协议。</strong> 当然Web3的远景就更大了。(对了，Web3这个词也是Gavin Wood提出来的，另外他还成立一个叫做Web3 Foundation的基金会)。但是实际上我觉得Polkadot要做的事情，要远比TCP/IP协议复杂的多。</p><p>现在不同区块链就像不同的国家，每一个区块链都有属于自己的生态。包括自己的用户、自己的资产、自己的金融、自己的应用还有自己的原生货币等等，不同的区块链还有自己独特的治理协同和共识机制（就好比一个国家的法律规则、道德风俗）。因此要把所有的区块链都连接起来是非常困难的。</p><p>让区块链的世界真正连接起来，不仅仅是实现信息之间传递，还有资产的互通、以及能力的迁移（实际上就是不同区块链的互操作）等等。</p><ul><li><em>数据互通：在以太坊DeFi项目的数据可以传递到BSC的DeFi项目上。</em></li><li><em>资产互通：以太坊网络上的UNI代币可以转移到比特币网络。</em></li><li><em>互操作性：以太坊的智能合约可以控制BSC上项目的转账。</em></li></ul><h1>Polkadot世界的组成</h1><img src="/2022/06/19/Polkadot-Less-Trust-More-True/640-20230211013141874.jpeg" class="" title="Polkadot架构图"><h3 id="Polkadot的区块链的4个组成">Polkadot的区块链的4个组成</h3><ol><li>中继链：这是整个Polkadot网络世界的核心，它确保平行链的安全、实现平行链之间的通信和互操作。通信的内容可以是交易或者任何形式的数据。</li><li>平行链：又称为主权链。可以拥有自己的代币，可以高度定制化满足特定的应用场景，其通过链接中继链保证安全。</li><li>平行进程：和平行链类似，但是比平行链更经济，它不需要持续的、全部链接到整个网络</li><li>转接桥：一种特殊的区块链，允许波卡平行链和平行进程通过它连接以太坊和比特币等外部网络，且不需要通过中继链进行安全验证。</li></ol><h3 id="参与Polkadot共识的4种角色">参与Polkadot共识的4种角色</h3><ol><li>验证者：通过抵押DOT，验证收集人的证据，负责打包新区块到区块链上，并与其他验证人达成共识来保护Polkadot的安全。通过打包新区块获得奖励，奖励来自于交易费用和全网通胀的DOT。</li><li>提名者：通过质押DOT提名验证人（16名）。在扣除验证人奖励后，提名人按质押比例分配奖励。</li><li>钓鱼人：负责监控网络，并将网络上的不良行为报告给验证人，从而获得奖励。收集人或者任何平行链上的全节点都可以作为钓鱼人。</li><li>收集人：是平行链的全节点，负责收集某一平行链上的交易。收集人将打包好的新区块和证明传给中继链上的验证人。</li></ol><h3 id="关于Polkadot社区治理的3种角色">关于Polkadot社区治理的3种角色</h3><p>Polkadot的治理是通过“链上runtime和链上治理”的方式进行的。</p><ol><li>DOT持有人。可以行使投票权，对公投提案进行投票。也可以提出议案，并经理事会审核，审核通过可进入公投阶段。</li><li>理事会成员。被选为代表被动利益的相关者，有两个初级的治理角色：提议全民投票和否决危险或恶意的全民投票。</li><li>技术委员会：由积极构建 Polkadot 的官方技术团队组成。可与立法会一起提出紧急全民投票，以便快速投票和实施。一旦技术委员会颁布执行，那么所有节点就会自我升级。其实就是对整个波卡区块链网络的代码编写和维护。</li></ol><h3 id="参考资料">参考资料</h3><p>[1]</p><p>波卡简短白皮书: <em><a href="https://assets.polkadot.network/Polkadot-lightpaper_zh-cn.pdf">https://assets.polkadot.network/Polkadot-lightpaper_zh-cn.pdf</a></em></p><p>[2]</p><p><a href="https://polkadot.network/technology/:">https://polkadot.network/technology/:</a> <em><a href="https://polkadot.network/technology/">https://polkadot.network/technology/</a></em></p><p>[3]</p><p>波卡是什么？一篇人人都看得懂的Polkadot科普文: <em><a href="https://www.okx.com/academy/zh/what-is-polkadot-a-polkadot-popular-science-article-that-everyone-can-understand">https://www.okx.com/academy/zh/what-is-polkadot-a-polkadot-popular-science-article-that-everyone-can-understand</a></em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Web3</tag>
      
      <tag>区块链</tag>
      
      <tag>公链</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>软件为什么会变得复杂</title>
    <link href="/2022/06/18/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E5%A4%8D%E6%9D%82/"/>
    <url>/2022/06/18/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E5%A4%8D%E6%9D%82/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>昨天看了阮一峰更新最新一期周刊：<strong>《为什么软件变得复杂》</strong>[1]，里面介绍了一篇saleforce的前端工程师写的一篇文章 <strong>《复杂软件的崩溃》</strong> [2]。</p><img src="/2022/06/18/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%8F%98%E5%BE%97%E5%A4%8D%E6%9D%82/640.jpeg" class="" title="The collapse of complex software"><blockquote><p>任何在科技行业工作足够长的人，尤其是在大型组织中工作的人，都曾见过它。存在一个遗留系统：它很大，很复杂，没有人完全理解它是如何工作的。架构师被请来“修复”系统。他们可能会推出一个大白板，上面画了很多框和箭头，他们并指向其他的框，并且不可避免地，他们的解决方案是……添加更多的框和箭头。没有人可以从系统中减去：每个人都只是添加。</p></blockquote><blockquote><p>这种情况可能会持续数年。然而，在某个时候，可能会发生团队重组——如果引入了一个新的架构师团队，他们对“方框和箭头的大图”问题的解决方案要简单得多：在整个事物上画一个大的红色 X。  旧系统已落伍或已弃用，从事该系统工作的憔悴老兵要么离开，要么被重新安排到其他项目，幸运的是，一个新面孔的团队被引入，他们将从头开始设计一个新系统。</p></blockquote><p>我自己也做过不少大大小小的软件产品。目前自己也在编写程序。大概分享一下我自己的对于「软件为什么变得复杂」这一现象的简单思考。</p><h2 id="为什么软件变得复杂？">为什么软件变得复杂？</h2><p>因为软件所需要解决的业务边界（或者就是问题边界）在不断拓展，解决问题/实现业务价值，这是软件存在的基石。所以针对问题的出现和需要实现业务价值，就是不可避免的。因为事情的发展不会主动停滞的。那么如果针对不断出现的问题，都只在依靠那已经存在的软件来解决，软件变得越来越复杂，就不可避免。不管你采用什么样的软件架构和设计范式。良好的软件架构和设计范式，可能会减缓软件变得复杂的速度，但是依然改变不了软件变得越来越复杂的这个必然趋势。</p><h2 id="为什么软件变得复杂就是问题？">为什么软件变得复杂就是问题？</h2><ul><li>软件变得复杂，让软件的迭代和变更，会变得越来越困难。<strong>软件所能产生的边际收益越来越低，边际成本会越来越高。</strong> 好的情况下，就是这个软件继续提供服务，但是停止迭代。坏的情况下， 这个软件最终被抛弃。</li><li>软件变得复杂，当软件出现问题的时候，对问题的排查和解决，会变得越来越困难。也就是对软件的维护，越来越困难。<strong>这是最要命的事情，软件变得复杂，不仅会影响他未来可能承载的功能开发，更重要的是会影响他现在提供的服务。</strong></li></ul><h2 id="如何避免软件变得复杂？">如何避免软件变得复杂？</h2><ul><li>停止在现有的软件或者产品上不停的叠加功能。</li><li>对软件的定位和边界，需要进行有效的划分。将一个复杂的问题，拆分成几个简单的问题，而放到不同的软件产品中进行解决。</li><li>致力于构建软件产品的集合，而不是一个单一的软件产品。</li></ul><h3 id="参考资料">参考资料</h3><p>[1]为什么软件变得复杂: <em><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ROTi7kCnaYtGavNQYdY5xA">https://mp.weixin.qq.com/s/ROTi7kCnaYtGavNQYdY5xA</a></em></p><p>[2]复杂软件的崩溃: <em><a href="https://nolanlawson.com/2022/0!6/09/the-collapse-of-complex-software/">https://nolanlawson.com/2022/0!6/09/the-collapse-of-complex-software/</a></em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>软件设计</tag>
      
      <tag>产品设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何更好的生活</title>
    <link href="/2022/06/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <url>/2022/06/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><p>今天在B站上看了一个小短片是Ray Dalio的《成功的原则：超迷你探险系列》。非常的棒。</p><img src="/2022/06/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/image-20230211011906210.png" class=""><h2 id="成功的生活">成功的生活</h2><p>Ray Dalio在这个小短片里面分享了他是如何追求自己的“成功生活”的经验。非常感谢他。对于什么是成功的生活，这没有一个标准答案。每个人都应该基于自己的价值观，去定义属于自己的“成功生活”。找到“自己的成功生活”，然后努力地去实现它。这才是对自己最有意义的事情。</p><p>在整个文章中，RayDalio分享了很多有趣的观点。</p><h2 id="对真相的探寻">对真相的探寻</h2><p>在这个小短片中，Ray Dalio非常强调对真相的探寻或者说对真相的判断。</p><p><strong>为什么真相很重要。</strong></p><p>虽然获取真相很难，但是不要放弃追求真相。我对真相的理解很简单：真相就是实际发生的事情或者说世界发生的根本规律和逻辑。只有努力去探索真相，我们才能知道过去发生了什么，怎么发生，为什么会发生。我们在基于此的推理和结论，才会有更大的可能性去经受住未来的考验和推敲，让自己少吃跟头。虽然并不一定能够获得真正的真相，但是努力追求真相的过程，会更大概率的提高我们基础的稳健性。</p><p><strong>了解客观真相，而不是去扭曲真相来迎合我们自身的期望。自我欺骗，是最容易的一件事情，但是也是最愚蠢的一件事情。</strong></p><h2 id="两大障碍">两大障碍</h2><p>RayDalio分享了在达到目标、突破障碍的过程中，认为存在两大障碍：</p><p><strong>1. 自我意识障碍。2. 思维盲点障碍。</strong></p><p>自我意识障碍。</p><ul><li>具体主要是指：客观承认自己缺点的障碍。我觉得这需要付出极大的勇气。自我肯定其实是一件比较容易的事情，因为人的自我保护机制，会不由自主的让我们的意识和行动进行自我协调和保持一致。所以客观地承认自己的错误，是一件非常难的事情，因为这违背人的天性。但是人的自我突破，又是靠通过认识自我的错误，从而改进自我来不断成长的。小时候，有老师，有父母，还有外界很多力量远比你大的主体，通过各种手段强力地去纠正和改进。但是人一旦长大，脱离了他们，人很多情况下是依靠着自我来进行成长。</li><li>**人有时候需要偶尔的，主动的进行人生的冒险。**一场冒险，就像一场人生的压力测试。因为人总是倾向于自己当前是对的，而不是去探索真正的真相是什么。而冒险，就是一场压力测试，让我们去通过做这种压力测试去验证自己是否是正确的，从而去改进自己，避免当真正的风险到来的时候，我们摔一个大跟头。</li></ul><p>思维盲点障碍。</p><ul><li>人很难认识自己认识不到的东西。人可以对自己察觉到的东西（包括察觉到自己认识到，察觉到自己认识不到）做出反应。但是人不能对自己察觉不到的东西做出反应。**因此始终保持警觉和怀疑，包括自己。始终保持谦卑和敬畏。这可能是最好的一种方式。**说到这儿，我认识很多在金融领域做得很不错的人，他们始终把谦卑和敬畏，挂在嘴边。起初我是不相信，我以为这只是他们随便说说而已。因为不躬身入局，不经历大风险，你可能对于谦卑和敬畏，是难以认识到其价值的。</li></ul><h2 id="极度头脑开放">极度头脑开放</h2><p>应对上述两个障碍，RayDalio分享了一个他自己的方式和心得：**「做到极度头脑开放 」**和 **「自己视角不同且有想法的人进行合作和交流」。**这样才能把事情梳理明白，并发现这其中的真相。最有意义的价值是：大家经过深思熟虑的意见分歧之后，形成的共识。</p><h2 id="优点和缺点">优点和缺点</h2><p>RayDalio还分享了一个有趣的观察：「<strong>大多数人的最大的优势和最显然的缺点，天然的具有相关性</strong>」。因此或许一个人没有所谓的优点和缺点，有的可能只是一种特点。在某种场景下， 展示出来的优点或者缺点，其实只是这个人所拥有特点的一体两面而已。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>如何更好的生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们到底该如何跟这个世界抗争？</title>
    <link href="/2020/08/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%8A%97%E4%BA%89%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2020/08/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%8A%97%E4%BA%89%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script><img src="/2020/08/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%8A%97%E4%BA%89%EF%BC%9F/poem.jpeg" class=""><img src="/2020/08/30/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%88%B0%E5%BA%95%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%8A%97%E4%BA%89%EF%BC%9F/bus.jpeg" class=""><p>Alex就像是一个理想主义的殉道者，为了自己的理想，纵然事与愿违，也要义无反顾。这就是人存在的，非常宝贵的价值吧。虽然我不相信殉道主义，因为这实在太悲情了，我从来不相信，跟随自己的内心，就必然招到外界的反噬。每个人的理想，都很宝贵。正是因为实现起来不容易，所以就更需要强大的自我，更需要不断磨练和实践。找到一个和这个社会共生的方式，去最大化的实现自己的理想，这个才是我认为最好的方式。</p><p>这个故事的结尾，虽然对于Alex来说，可能是“幸福”的。但是我还是非常难过。让我想起了《月亮和六便士》，主人公在自己破烂的墙壁上画完心中的那幅画后，最后得病而死去。这让人非常难过。</p><p>另外，在查资料的时候，发现《Into the wild》的全称是《Go with your heart into the wild》。我想在这个世界上，能够真正去follow the heart的人，都是真正勇敢的人，其实就是另外一种into the wild。</p><p>另外一点，我要吐槽的是，这部电影的名字叫做：荒野生存，其实叫做“走入荒野”，我觉得很合适。“荒野生存”名字让人很容易错误的联想为“荒野求生”，因为生存，给人一种被动求生的感觉。但是在整个电影的过程，Alex其实并不是被动，他是跟着自己的心，主动选择的走入了荒野。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>看电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>开始学习写作</title>
    <link href="/2020/04/29/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    <url>/2020/04/29/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%86%99%E4%BD%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.css"><script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/aplayer/dist/APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/meting/dist/Meting.min.js"></script>    <div id="aplayer-OawhtWWe" class="aplayer aplayer-tag-marker meting-tag-marker"         data-id="002j785c33YQHT" data-server="tencent" data-type="song" data-mode="circulation" data-autoplay="false" data-mutex="true" data-listmaxheight="340px" data-preload="auto" data-theme="#ad7a86"    ></div>    <div id="aplayer-RnwxutSE" class="aplayer aplayer-tag-marker meting-tag-marker"         data-id="001Mf4Ic1aNYYK" data-server="tencent" data-type="album" data-mode="circulation" data-autoplay="false" data-mutex="true" data-listmaxheight="180px" data-preload="auto" data-theme="#ad7a86" data-order="random"    ></div><p>今天是2020年4月29日，我决定要开始学习写作。</p><p>虽然不用一开始就要求自己写的很多，写的很好。但是一定要让自己坚持去写。像职业运动员一样，去不断练习，不断练习。只有通过刻意的练习，自己的领域才能有所提高。虽然这个过程有点枯燥，但是我知道这样做，是有效的。只要是有效的，我都愿意去尝试。</p><p>​    学习写作，遇到最大的问题，就是寻找写作的话题。我自己常常遇到的事情，就是无话可写，或者没有欲望进行写作（这也是经常发生的），这是一件非常为难的事情。而且写作现在对我来说，是一件非常私人的事情。首先是我自己认识到写作的重要性，所以我想逼迫自己锻炼写作的能力。而也是因为这个缘故，我自己在写作的整个过程中，其实就扮演着既是运动员，又是裁判员，还是教练。而这就很容易让我自己变得非常容易懈怠。</p><p>每天逼迫自己写作，逼迫自己交作业，逼迫自己做练习。在上班之前，我希望自己每天能够花上很多时间，6个小时，来思考写作，并进行写作练习。这件事情，比我想象的要艰难许多，但是希望我自己也有足够的韧性，能够去尽可能的去延长这个时间。</p><p>​    写作的话题，其实我可以从我自己最近比较感兴趣的领域，开始入手。比如说，经济学；比如说，存在主义；比如说，产品；比如说，个人的读书报告；比如说：自己的学习报告等等。</p><p>​    其实现在突然想来，还是有很多的话题，可以去写的。哈哈哈，想到这里，突然这样，就对写作不是那么恐惧，而是觉得这可能是一个比较愉悦的过程。</p><p>​    对了，写作还有一个难点，就是对于逻辑和层次的把握。写作不要当做写日记，写日记，更像是一种倾诉，可以没有逻辑，没有层次，没有关系，一种完全随波逐流的意识流，随着自己的心情和思绪，写到哪儿算哪儿，就连开头和结尾都可以直接省去。而这，我知道，这样的写作，对我来说，是没有任何帮助的。除了宣泄自己的情绪之外，也没有另外的其他价值。而别人，谁会去看一个人老是在哪儿碎碎念呢。这真是一种让人感到厌烦的文字。</p><p>​    希望我以后的文章，尽量不要太多碎碎念。</p><p>​    所以从这一点讲，写作对我来说，是一件从0开始学习的事情。而学习，就意味着，需要花时间和功夫。就连tara都是要付出非常多的时间和精力，更何况我这个没有天赋的写作选手。</p><p>我希望，今天是一个好的开始。</p><p><strong>记住一点：写作，就是，坐下来，开始写。</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>关于写作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
